<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gesta Annalia chapter 3</title>
                <editor>Yuki Nakagawa</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digital edition created for research purposes.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Based on W. F. Skene (ed.), <hi rend="italic">John of Fordun's Chronicle of the Scottish Nation</hi>, 2 vols (Edinburgh, 1871-2).</p>
                <listWit>
                    <witness xml:id="ms-fa">Wolfenbüttel, Herzog August Bibliothek MS Helmstedt 538 (Skene's A).</witness>
                    <witness xml:id="ms-fb">London, British Library MS Cotton Vitellius E XI (first element) (part of Skene's B), ff.3-23, 28-33, 35-37, 169, 38-51, 176, 173, 52-65, 170-171, 66-83, 175, 174.</witness>
                    <witness xml:id="ms-fc">Cambridge, Trinity College MS O. 9. 9 (also known as MS 1421) (Skene's C).</witness>
                    <witness xml:id="ms-fd">Dublin, Trinity College MS 498: second element (pp.223-398) (Skene's D).</witness>
                    <witness xml:id="ms-fh">British Library MS Cotton Vitellius E XI ff.24-27, 84-95, 172, 96-115, and 116-166 (the same version of 1153-1363 as found in FD). (Skene treated the section covering 1153-1363 as part of his MS B.)</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="ja">Japanese</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="textpart" xml:lang="la">
                <p>SUCCESSIT illi in regnum frater <app>
                    <lem>ejus</lem>
                    <rdg wit="#ms-fc">suus</rdg>
                </app> Ethredus, et ambulavit in viis patris sui Edwardi, et fratrum suorum, in omnibus beati Dunstani consiliis acquiescens atque mandatis. Hujus vero laudabilem vitam mors preciosa patrum suorum, sed in tota illa sancta progenie novus quidem Herodes emersit, atque cum Sancto Dunstano regnasset in fata <app>
                    <lem>incendio</lem>
                    <rdg wit="#ms-fc">cedendo</rdg>
                </app> mortuus est. Quo defuncto, frater ejus Edgarus successit in regnum. Iste Edgarus <app>
                    <lem>erat</lem>
                    <rdg wit="#ms-fc">fuit</rdg>
                </app> primus filius Edmundi nobilissimi regis, qui fuit Edwardi senioris Christianissimi principis, qui fuit Alfredi victoriosissimi ducis. Erat etiam Anglis non minus memorabilis, quam Cirus Persis, Carolus Francis, Romulus Romanis. Iste Edgarus per Angliam quadraginta construxit monasteria. Praeparavit autem naves robustissimas numero tria milia trecentas, in quibus redeunte aestate omnem insulam ad terrorem extraneorum, et ad excercitationem suorum, cum maximo apparatu navigare consueverat. Quo non multo post ad coelestia regna translatus, successit in regnum filius ejus Edwardus, qui cum annis regnaverat, injuste <app>
                    <lem>ab</lem>
                    <rdg wit="#ms-fc">cum</rdg>
                </app> impiis interfectus est: tum ob vitae sanctitatem, tum ob necis acerbitatem, sancti nomen et meritum accepit. Cui frater <app>
                    <lem>ejus</lem>
                    <rdg wit="#ms-fc">suus</rdg>
                </app> Ethelredus successit, et a Sancto Dunstano archiepiscopo inungitur et consecratur: qui a beato Dunstano tale fertur oraculum accepisse: "Quoniam Angli in sanguine fratris tui conspiraverunt, non deficiet ab eis gladius, donec supervenient populus ignotae linguae, eos in exterminium, et in ultimam redigat servitutem. Novissime tamen visitabit eos Dominus."</p>
            </div>
            <div type="translation" xml:lang="ja">
                <p>
                    彼の後、弟であるエゼルレッドが王位を継承し、父エドワードとその兄弟たちの道、すなわち聖ドゥンスタンのすべての助言と命令に従って歩んだ。しかし、彼の称賛すべき生涯は父祖たちの貴重な死とは異なり、その聖なる家系の中に新たなヘロデが現れ、聖ドゥンスタンと共に統治した後、火災によって運命的に亡くなった。彼の死後、弟であるエドガーが王位を継承した。このエドガーは最も高貴な王エドマンドの長男であり、エドマンドは最もキリスト教的な君主であるエドワード長兄王の子、そしてエドワードは最も勝利を収めた指導者アルフレッドの子であった。彼はまたキュロスがペルシャ人にとって、カールがフランク人にとって、ロムルスがローマ人にとってそうであったように、イングランド人にとっても忘れがたい存在であった。このエドガーはイングランド中に四十の修道院を建設した。また、彼は三三〇〇隻の非常に堅固な船を準備し、夏が来るたびに異邦人を威嚇し、自国民を訓練するために最大の装備で全島を航海するのが常であった。その直後、彼は天の王国へと移され、息子のエドワードが王位を継承した。エドワードは数年間統治したが、不敬虔な者たちによって不正に殺害された。その人生の神聖さとその死の悲痛さのゆえに、彼は聖人の名と功績を受けた。彼の後、兄弟であるエゼルレッドが継承し、大司教聖ドゥンスタンによって油を注がれ聖別された。彼は聖ドゥンスタンから次のような神託を受けたと伝えられている。「イングランド人たちがあなたの兄弟の血において共謀したゆえに、彼らから剣が絶えることはなく、ついには未知の言語を話す民が到来し、彼らを絶滅させ、最終的な隷属状態に陥れるであろう。しかし、最後に主は彼らを訪れるであろう。」
                   </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
