<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gesta Annalia chapter 2</title>
                <editor>Yuki Nakagawa</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digital edition created for research purposes.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Based on W. F. Skene (ed.), <hi rend="italic">John of Fordun's Chronicle of the Scottish Nation</hi>, 2 vols (Edinburgh, 1871-2).</p>
                <listWit>
                    <witness xml:id="ms-fa">Wolfenbüttel, Herzog August Bibliothek MS Helmstedt 538 (Skene's A).</witness>
                    <witness xml:id="ms-fb">London, British Library MS Cotton Vitellius E XI (first element) (part of Skene's B), ff.3-23, 28-33, 35-37, 169, 38-51, 176, 173, 52-65, 170-171, 66-83, 175, 174.</witness>
                    <witness xml:id="ms-fc">Cambridge, Trinity College MS O. 9. 9 (also known as MS 1421) (Skene's C).</witness>
                    <witness xml:id="ms-fd">Dublin, Trinity College MS 498: second element (pp.223-398) (Skene's D).</witness>
                    <witness xml:id="ms-fh">British Library MS Cotton Vitellius E XI ff.24-27, 84-95, 172, 96-115, and 116-166 (the same version of 1153-1363 as found in FD). (Skene treated the section covering 1153-1363 as part of his MS B.)</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="ja">Japanese</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="textpart" xml:lang="la">
                <head>Narratio genealogia Alfredi, filii Ethelwolf.</head>
                <p>HUJUS filius fuit illud Anglorum decus, regum gemma, virtutum exemplar, Alferedus nomine, ceteris fratribus suis aetate minor, sed annosior virtute. Cum vero, post mortem fratrem suorum, cum quibus aliquo tempore regnabat, ad eum totum regnum devenisset, ut videretur omnium hominum moribus ac naturae congruere, omnibus utilis ac necessarius esse satagebat. Et, quod nunc raro invenitur in terris, illam maxime regis credidit dignitatem, <app>
                    <lem>nullam</lem>
                    <rdg wit="#ms-fc">ullam</rdg>
                </app> in ecclesiis Christi habere potestatem. Cum vero regnasset annis <app>
                    <lem>XX et novem</lem>
                    <rdg wit="#ms-fc">XXIX</rdg>
                </app> et mensibus sex, de regno terreno ad regnum coeleste transcendit, Edwardum filium suum regni morumque suorum relinquens heredem. Erat enim iste Edwardus in scientia litterarum patre minor, sanctitate vero non multum inferior, sed regia potestate valde superior. Vixit autem in regno XXIIII annis. Et genuit filios et filias, scilicet, ex nobilissima femina Edwina filium suum primogenitum Ethelstanum; ex Editha vero regina Edwinum, Edmundum, Ethredum. Dormivit igitur rex Edwardus cum patribus suis, et regnavit primogenitus ejus Ethelstanus pro eo, ambulans in viis patrum suorum omni virtute repletus. Cum eum vero reliquiae Dacorum more suo nefandum erigunt caput, sed contriti sunt sub pedibus ejus. Cum autem vixisset in regno suo XVI annis mortuus est. Et regnavit frater ejus Edmundus pro eo. Erat autem patris sui Edwardi iste Edmundus in omnibus imitator, homo simplex, et rectus, et timens Deum, et usque ad finem manens in innocentia sua. Qua impii abutentes pagani, quia religione Christianae, quam excolebat rex Deo dilectus, et illi se subdere contradicentes, mortis ejus qualicunque modo insidias moliuntur. Ille autem, quem illorum minime potuit latere abominabile propositum, nimis aegre ferens, eorum cultura ydolorum regni sui foedari decorem, quinque nobilissimas civitates, quas tunc incolebant, scilicet, Lindecolniam, Laicestriam, Stanfordiam, Snotingham, Dereby, de eorum manibus et incolatu potenter extorsit, omnique infidelitate abrasa Christianae fidei lumine illustravit. Cum igitur sub tanto patre magis quam rege tota Anglia pace magna floreret, immatura ejus morte, quam exactis in regno annis quinque et septem mensibus incurrens, subito dolore et passione inopinata emarcuit. <hi rend="italic">Tu autem Domine</hi>.</p>
            </div>
            <div type="translation" xml:lang="ja">
                <p>
                    彼の子はイングランド人の栄光、王たちの宝石、美徳の模範であったアルフレッドという名で、他の兄弟たちよりも年齢は若かったが徳においては彼らより勝っていた。兄弟たちの死後、しばらくの間彼らと共に統治していた王国全体が彼のものとなったとき、彼はすべての人々の慣習と気風に調和しているように見えたので、万人にとって有用かつ必要であろうと努めた。そして、今日では地上ではめったに見られないことだが、彼は王の最大の尊厳とはキリストの諸教会において権力を持たないことであると信じていた。二九年と六ヶ月統治した後、彼は地上の王国から天上の王国へと移り、息子のエドワードを王国と彼の生き方の相続人として残した。このエドワードは父よりも学識は劣っていたが敬虔さにおいてはそれほど劣っておらず、王権においては大いに優っていた。彼は王国で二四年間生きた。そして、最も高貴な女性エドウィナによって長男アゼルスタンを、エディス王妃によってエドウィン、エドマンド、エスレッドという息子たちと娘たちをもうけた。こうしてエドワード王は父祖たちと共に眠りにつき、長男アゼルスタンが彼に代わって統治し、父祖たちの道を歩み、あらゆる美徳に満ちていた。デーン人の残党が彼らの邪悪な流儀で彼に対して反旗を翻したとき、彼らはその足元で打ち砕かれた。王国を十六年間治めた後、彼は亡くなった。そして、彼の弟エドマンドが彼に代わって統治した。このエドマンドはあらゆる点で父エドワードの模倣者であり、素朴で正直な人物で神を畏れ、最後までその潔白さを保っていた。邪悪な異教徒たちはこの王の敬虔さを利用し、神に愛された王が熱心に信仰するキリスト教の宗教に服することを拒み、何らかの方法で彼の死を画策した。しかし、彼らの忌まわしい計画を察知していた彼は自国の美しさが偶像崇拝によって汚されることを非常に遺憾に思い、当時彼らが住んでいた五つの最も高貴な都市、すなわちリンカーン、レスター、スタンフォード、ノッティンガム、ダービーを彼らの手から力ずくで奪い取り、あらゆる不信仰を根絶してキリスト教信仰の光で照らした。かくして王というよりは偉大な父と呼ぶべき彼の治世の下で全イングランドが大いなる平和に栄えていた時、彼の早すぎる死によってそれは突然の悲しみと予期せぬ苦悩のうちに萎んでしまった。彼は王として五年と七ヶ月を治めた後にその死を迎えたのである。しかるに主よ。</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
