<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gesta Annalia chapter 1</title>
                <editor>Yuki Nakagawa</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digital edition created for research purposes.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Based on W. F. Skene (ed.), <hi rend="italic">John of Fordun's Chronicle of the Scottish Nation</hi>, 2 vols (Edinburgh, 1871-2).</p>
                <listWit>
                    <witness xml:id="ms-a">Wolfenbüttel, Hertzog August Bibliothek, Codex Helmstadiensis 538.</witness>
                    <witness xml:id="ms-i">London, British Library, MS Cotton Vitellius E xi, fos 84-166.</witness>
                    <witness xml:id="ms-c">Cambridge, Trinity College, MS 0.9.9.</witness>
                    <witness xml:id="ms-d">Dublin, Trinity College, MS 498.</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="ja">Japanese</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="textpart" xml:lang="la">
                <head>Quod de nobili prosapia regum genealogiam duxit beata Margareta, nobilissima Scotorum regina.</head>
                <p>SICUT in antiquissimis et veracissimis historiis vel chronicis reperitur, ab Adam, patre cunctorum mortalium, lineam hujus sanctae reginae descendisse ostendemus. Igitur a Seth, filio Adae, qui ei natus est pro Abel, ducitur genealogia hujus sanctae generationis usque ad Enoch, qui vivus a Deo translatus cum sancto Helya Antichristi praestolatur adventum. <app>
                    <lem>Inde venitur ad Noyë, qui solus cum filiis et uxoribus meruit, mundo pere-unte, salvari: Cujus primogenitus Sem a patre meruit benedici.</lem>
                    <rdg wit="#ms-i"></rdg>
                </app> A Sem vero ducitur genealogia usque ad Woden, qui tantae fuit auctoritatis apud suos, ut feriam quartam, quam Romani gentiles diem Mercurii appellabant, ejus nomini consecrarent: quae consuetudo usque hodie servatur ab Anglis. Vocant enim eundem diem Wodenisday, id est, diem Woden. Porro a Woden tenditur linea usque ad Getam, quod ipse tantae sapientiae et virtutis habitus est, ut a paganis pro Deo coleretur. Inde proceditur ad Christianissimos reges Angliae, scilicet, Yngels et Yne: quorum Yne cum potentissimus regum Angliae esset, relicto regno, peregre profectus est Romam; ibique feliciter peregrinans, tandem ad coelestem mansionem felicius ascendit. Ab Yngels vero linea cognationis tenditur usque ad Egbrith, qui tantae fuit probitatis, ut universam Angliam ex australi parte Humbriae, quae pluribus regibus eatenus divisa subjacuerat, suo subjugaret imperio, et ita primus omnium monarcha Angliae diceretur. Hujus filius Ethelwolf, futuri generis sui splendidissimum caput, et de qua sanctissimi fructus orirentur radix preciosa. Hic in regno terreno semper meditabatur coeleste. Et ideo in senectute bona collectus est ad patres suos, regnum mutans non amittens, temporale deserens et aeternum adipiscens. <rend hi="italic">Tu autem Domine</rend>.</p>
            </div>
            <div type="translation" xml:lang="ja">
                <head>福者マーガレット、最も高貴なるスコットランドの王妃が王家の高貴なる家系からその系譜を引くことについて。</head>
                <p>
                    最古にして最も真実なる歴史書、すなわち年代記に見られるように、この聖なる王妃の家系が全人類の父アダムから始まることを示そう。したがって、アベルの代わりにアダムに生まれた息子セツから、この聖なる世代の系譜は神によって生きたまま天に移され、聖エリヤと共に反キリストの到来を待つエノクにまで遡る。そこから、世界が滅びる際に息子たちとその妻たちと共にただ一人救われるに値したノアに至る。その長子セムは父から祝福されるに値した。そしてセムからウォーデンへと系譜は続く。彼は自らの民の間で非常に大きな権威を持っていたため、異教徒のローマ人がメルクリウスの日と呼んでいた週の第四日を彼の名に捧げた。この習慣は今日に至るまでイングランド人によって守られており、彼らはその日を「ウェンズデイ」すなわちウォーデンの日と呼んでいる。さらに、ウォーデンからゲタへと家系は伸びる。彼は非常に賢明で有徳であると見なされたため、異教徒たちから神として崇められた。そこからイングランドの最もキリスト教的な王たち、すなわちインギルドとイネへと進む。そのうちイネはイングランド王の中で最も強力であったにもかかわらず、王国を捨ててローマへ巡礼に出た。そしてそこで幸いなる巡礼を終え、ついには天上の館へとより幸いに昇った。インギルドからは、親族の系譜はエグバートへと続く。彼は非常に高潔であったため、ハンバー川以南のイングランド全土をその支配下に置いた。それまで多くの王たちによって分割統治されていたその地を統一し、イングランド最初の君主と呼ばれるようになった。彼の子がエゼルウルフであり、未来の種族の最も輝かしい頭であり、そこから最も聖なる実が生まれるであろう貴重な根であった。彼は地上の王国にあって、常に天上の王国を思索していた。そしてそれゆえ、よき老齢のうちに父祖たちのもとに集められた。王国を失うのではなく変え、現世のものを捨てて永遠のものを得たのである。しかし主よ、あなたは。</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
